\documentclass[]{article}
\usepackage{branly}
\usepackage{notations}
%\usepackage{tableaux}
%\usepackage[europeanresistors,americaninductors,straightvoltages]{circuitikz}
%\usepackage{boites}
\usepackage{tikz}\usetikzlibrary{patterns,babel}

\begin{document}
\type{Corrigé Colle 7}
\classe{ATS}
\title{Corrigé colle 7}\maketitle


\begin{figure}[htb]
	\centering
	% \def\svgwidth{\columnwidth}
	\import{./img/}{SchemaCinematique.pdf_tex}
\end{figure}

\begin{description}
	\item[Remarque] La géométrie du système est plane et le cas de charge est contenu dans le plan $(O,\vec x_0,\vec y_0) \implies$ le problème de statique est plan.
\end{description}


\question{Réaliser le graphe des actions mécaniques.}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=latex]
	\node[draw,circle] (0) at (0,0) {0};
	\draw (0)--++(0,-.5)++(-.25,0)--++(.5,0);
	\fill[pattern=north west lines] (0)++(-.25,-.5) rectangle ++(.5,-.25);
	\node[draw,circle] (1) at (0,2) {1};
	\node[draw,circle] (2) at (4,2) {2};
	\node[draw,circle] (3) at (4,0) {3};

	\draw (0) to[bend left]  node[midway, left, text width=2cm, text badly ragged, align=right] {Pivot d'axe $(D,\vec z_{0}$)} (1);
	\draw (1) to[bend left]  node[midway, above, text width=3cm, text badly centered] {Ponctuelle de normale $(P,\vec n)$} (2);
	\draw (2) to[bend left]  node[midway, right, text width=3cm, text badly ragged] {Ponctuelle de normale $(C,\vec y_0)$} (3);
	\draw (0) to[bend right] node[midway, below, text width=3.5cm, text badly centered] {Glissière de direction $\vec y_{0}$} (3);
	\draw (0) to[bend right] node[midway, above left, text width =2cm, text badly ragged, align=right] {Pivot d'axe $(O,\vec y_0)$} (2);

	\draw[thick,<-]  (1)to[bend right] ++(-1,1) node[left]{$\vec C_M$};
	\draw[thick,<-]  (3)to[bend left] ++(1,-1) node[below]{$\vec F$};
;\end{tikzpicture}
\end{figure}



\question{Isoler (3). Déterminer la résultante de (2) sur (3) $\vec R(2\to 3)$ en fonction de $\vec F$.} 
\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=latex]
	\node[draw,circle] (0) at (0,0) {0};
	\draw (0)--++(0,-.5)++(-.25,0)--++(.5,0);
	\fill[pattern=north west lines] (0)++(-.25,-.5) rectangle ++(.5,-.25);
	% \node[draw,circle] (1) at (0,2) {1};
	\node[draw,circle] (2) at (4,2) {2};
	\node[draw,circle] (3) at (4,0) {3};

	% \draw (0) to[bend left]  node[midway, left, text width=2cm, text badly ragged, align=right] {Pivot d'axe $(D,\vec z_{0}$)} (1);
	% \draw (1) to[bend left]  node[midway, above, text width=3cm, text badly centered] {Ponctuelle de normale $(P,\vec n)$} (2);
	\draw (2) to[bend left]  node[midway, right, text width=3cm, text badly ragged] {Ponctuelle de normale $(C,\vec y_0)$} node [red,midway,left] {1}(3);
	\draw (0) to[bend right] node[midway, below, text width=3.5cm, text badly centered] {Glissière de direction $\vec y_{0}$} node[red,midway,above]{2}(3);
	% \draw (0) to[bend right] node[midway, above left, text width =2cm, text badly ragged, align=right] {Pivot d'axe $(O,\vec y_0)$} (2);

	% \draw[thick,<-]  (1)to[bend right] ++(-1,1) node[left]{$\vec C_M$};
	\draw[thick,<-]  (3)to[bend left]node[red,midway,left]{0} ++(1,-1) node[below]{$\vec F$};
	\draw[dashed] (3) circle (.5);
;\end{tikzpicture}
\end{figure}


Bilan des actions mécaniques extérieures :

	$\tam{0\to 3}= \torseur{C}{ X_{03}\cdot \vec x_{0}\\ N_{03}\cdot \vec z_{0}}$
	\qquad
	$\tam{2\to 3}=\torseur{C}{ Y_{23}\cdot \vec y_{0}\\ \vec 0}$
	\qquad
	$\tam{F\to 3}=\torseur{E}{ -F\cdot \vec y_{0}\\ \vec 0}$

L'application du PFS en résultante en projection sur $\vec y_{0}$ donne :
\[
	Y_{23}-F=0 \implies \boxed{Y_{23}=F}
	\implies
	\boxed{
	\tam{2\to 3}=\torseur{C}{ F\cdot \vec y_{0}\\ \vec 0}
	}
\] 
\newpage
\question{Isoler (2). En appliquant le théorème du moment statique en O, déterminer la résultante de (1) sur (2) $\vec R(1 \to 2)$ en fonction de $F$, $a$, $b$, $e$, $r$, $\alpha$ et $\theta$.\label{isol2}}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
\begin{tikzpicture}[>=latex]
	\node[draw,circle] (0) at (0,0) {0};
	\draw (0)--++(0,-.5)++(-.25,0)--++(.5,0);
	\fill[pattern=north west lines] (0)++(-.25,-.5) rectangle ++(.5,-.25);
	\node[draw,circle] (1) at (0,2) {1};
	\node[draw,circle] (2) at (4,2) {2};
	\node[draw,circle] (3) at (4,0) {3};

	% \draw (0) to[bend left]  node[midway, left, text width=2cm, text badly ragged, align=right] {Pivot d'axe $(D,\vec z_{0}$)} (1);
	\draw (1) to[bend left]  node[midway, above, text width=3cm, text badly
		centered] {Ponctuelle de normale $(P,\vec n)$}node[red,midway,below]{1} (2);
	\draw (2) to[bend left]  node[midway, right, text width=3cm, text badly
		ragged] {Ponctuelle de normale $(C,\vec y_0)$} node [red,midway,left] {0}(3);
	% \draw (0) to[bend right] node[midway, below, text width=3.5cm, text badly centered] {Glissière de direction $\vec y_{0}$} node[midway,above]{2}(3);
	\draw (0) to[bend right] node[midway, above left, text width =2cm, text badly
		ragged, align=right] {Pivot d'axe $(O,\vec y_0)$}node[red,midway,below
		right]{2} (2);

	% \draw[thick,<-]  (1)to[bend right] ++(-1,1) node[left]{$\vec C_M$};
	% \draw[thick,<-]  (3)to[bend left]node[midway,left]{0} ++(1,-1) node[below]{$\vec F$};
	\draw[dashed] (2) circle (.5);
;\end{tikzpicture}
\end{figure}

Bilan des actions mécaniques extérieures :

$\tam{1\to 2}=\torseur{P}{ R_{12}\cdot \vec n\\ \vec 0}$
\qquad
$\tam{3\to 2}=-\tam{2\to 3}=\torseur{C}{-F\cdot \vec y_{0} \\\vec 0}$
\qquad
$\tam{0\to 2}=\torseur{O}{X_{02}\cdot \vec x_{0}+Y_{02}\cdot \vec y_{0} \\\vec 0 }$

Calcul des moments au point $O$ :
\begin{itemize}
\item $\Mam{O}(1\to 2)=\Mam{P}(1\to 2)+\overrightarrow{OP}\wedge R_{12}\cdot \vec n = \vec 0	+ (a\cdot \vec x_{0}-e\cdot \vec y_{0})\wedge R_{12}\cdot	\vec n=R_{12}\cdot (a\cdot \sin \alpha+e\cdot \cos \alpha) \cdot \vec z_{0}$
\end{itemize}
\begin{itemize}\tightlist
\item $\Mam{O}(3\to 2)= \Mam{C}(3\to 2) + \overrightarrow{OC}\wedge (-F\cdot \vec y_{0})
=\vec 0	+	\left((a+b)\cdot \vec x_{0}+h\cdot \vec y_{0}\right)\wedge (-F\cdot \vec y_{0})=-(a+b)\cdot F\cdot \vec z_{0}$
\end{itemize}

Application du PFS en moment au point O en projection sur $\vec z_{0}$ :

$\begin{aligned}
&\vec z_{0}\cdot \left(\Mam{O}(1\to 2)+\Mam{O}(3\to 2)+\Mam{O}(0\to 2)\right)=  0 \\
	\implies & R_{12}\cdot (a\cdot \sin \alpha+e\cdot \cos \alpha)-(a+b)\cdot F =0\\
	\implies& \boxed{R_{12}=\frac{a+b}{a\cdot \sin \alpha +e\cdot \cos\alpha}\cdot F} \\
\end{aligned}$


\question{Isoler (1). En applicant le théorème du moment statique au point D, déterminer le couple $C_m$.\label{isol1}}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
\begin{tikzpicture}[>=latex]
	\node[draw,circle] (0) at (0,0) {0};
	\draw (0)--++(0,-.5)++(-.25,0)--++(.5,0);
	\fill[pattern=north west lines] (0)++(-.25,-.5) rectangle ++(.5,-.25);
	\node[draw,circle] (1) at (0,2) {1};
	\node[draw,circle] (2) at (4,2) {2};
	% \node[draw,circle] (3) at (4,0) {3};

	\draw (0) to[bend left]  node[midway, left, text width=2cm, text badly ragged, align=right] {Pivot d'axe $(D,\vec z_{0}$)} node[red,midway, right]{2} (1);
	\draw (1) to[bend left]  node[midway, above, text width=3cm, text badly centered] {Ponctuelle de normale $(P,\vec n)$}node[red,midway,below]{0} (2);

	\draw[thick,<-]  (1)to[bend right]node[red,midway,below left]{1} ++(-1,1) node[left]{$\vec C_M$};
	% \draw[thick,<-]  (3)to[bend left]node[midway,left]{0} ++(1,-1) node[below]{$\vec F$};
	\draw[dashed] (1) circle (.6);
;\end{tikzpicture}
\end{figure}

Bilan des actions mécaniques extérieures :

$\tam{Cm\to 1}=\torseur{\forall \text{ point}}{\vec 0 \\ C_m\cdot \vec z_{0}}$
\qquad
$\tam{0\to 1}=\torseur{D}{ X_{01}\cdot \vec x_{0}+Y_{01}\cdot \vec y_{0}\\\vec 0 }$
\qquad
$\tam{2\to 1}=-\tam{1\to 2}=\torseur{P}{-R_{12}\cdot \vec n \\\vec 0}$

Calcul du moment  $\Mam{D}(2\to 1)$:

$\Mam{D}(2\to 1)=\Mam{P}(2\to 1)+\overrightarrow{DP}\wedge (-R_{12}\cdot \vec n)
=\vec 0	+	r\cdot \vec  i_1	\wedge (-R_{12}\cdot \vec n)
=-r\cdot R_{12}\cdot \sin(\alpha-\theta)\cdot \vec z_{0}$

Application du PFS en moment au point D en projection sur $\vec z_{0}$

$C_m+r\cdot R_{12}\cdot \sin(\alpha-\theta)=0 \implies \boxed{C_m=r\cdot R_{12}\cdot \sin(\alpha-\theta)=\dfrac{r\cdot (a+b)\cdot \sin(\alpha-\theta)}{e\cdot \cos\alpha+a\cdot \sin\alpha}}$


\question{Faire l'application numérique.\label{AN}
\underline{$C_m=\SI{7}{N.m}$}}
\newpage

On considère maintenant que le contact (1---2) se fait avec frottement de coefficient de frottement $f=0,2$.

On donne \cref{zoom} un détail du contact.

\begin{figure}[htb]
		\centering
		\def\svgwidth{.4\columnwidth}
		\large
		\import{./img/}{zoom.pdf_tex}
		\caption{Détail du Contact}
		\label{zoom}
\end{figure}

\question{Lors d'un mouvement de montée, la vitesse de glissement $\V{P}(2/1)$ est-elle portée par $\vec t$ ou $-\vec t$ ? En déduire la direction de la composante tangentielle de la résultante $\vec R(1 \to 2)$}

\begin{figure}[htb]
		\centering
		\def\svgwidth{\columnwidth}
		\import{./img/}{Direction.pdf_tex}
		\caption{Vitesses en P}
		\label{Direction}
\end{figure}

(2/0) est une rotation d'axe $(O,\vec z_{0})$, donc $\V{P}(2/1)$ est orthogonal au rayon $\overrightarrow{OP}$. Pour permettre la montée du pilon, $\V{P}(2/1)$ est dirigé vers le haut.

(1/0) est une rotation d'axe $(D,\vec z_{0})$, donc $\V{P}(1/0)$ est orthogonal au rayon $\overrightarrow{DP}$. Pour permettre la montée du pilon, $\V{P}(1/0)$ est dirigé vers le haut.

Par composition des vecteurs vitesses, $\V{P}(2/1)=\V{P}(2/0)+\V{P}(0/1)=\V{P}(2/0)-\V{P}(1/0)$

Par construction, $\V{P}(2/1)$ est nécessairement dirigé par $-\vec t$. Alors la composante tangentielle de $\vec R(1\to 2)$ est portée par $+\vec t$


\question{Reprendre les questions \ref{isol2}, \ref{isol1} et \ref{AN} avec ce nouveau modèle.}

On se place dans le pire des cas, lorsque le contact en P est à la limite du glissement.

Alors, $\vec R(1\to 2)=N\cdot \vec n	+ T\cdot \vec t$ avec $\| T\|=f_0\cdot \|N\|$

\begin{itemize}\tightlist
	\item On isole (2).

		Bilan des actions mécaniques extérieures :

		$\tam{1\to 2}=\torseur{P}{N\cdot \vec n+f_0 N\cdot \vec t \\ \vec 0 }$
		\qquad
		$\tam{3\to 2}$ inchangé
		\qquad 
		$\tam{0\to 2}$ inchangé.


		Calcul du moment $\begin{aligned}[t]
			\Mam{O}(1	\to 2)&=\vec 0	+\overrightarrow{OP}\wedge \left( N\cdot \vec n + f_0 N\cdot \vec t\right)\\
											&= (a\cdot \vec x_{0}-e \cdot \vec y_{0})\cdot N\cdot (\vec n+f_0	\cdot \vec t)\\
											&=N\cdot (a\sin	\alpha+e\cdot \cos\alpha+a\cdot f_0\cdot \cos\alpha-e\cdot f_0\cdot \sin\alpha)\cdot \vec z_{0}\\
											&= N\cdot \left[ (a-e\cdot f_0)\cdot \sin\alpha +(e+a\cdot f_0)\cos\alpha\right ]\cdot \vec z_{0} \\
		\end{aligned}$
		
		Le PFS donne : $\boxed{N=\dfrac{a+b}{  (a-e\cdot f_0)\cdot \sin\alpha +(e+a\cdot f_0)\cos\alpha }\cdot F}$



	\item On isole (1)

		$
		\begin{aligned}[t]
			\Mam{D}(2\to 1)&=\vec 0	+\overrightarrow{DP}\wedge (-N\cdot \vec n	-T\cdot \vec t)\\
			&= r\cdot \vec i_1 \wedge  (-N\cdot \vec n	-f_0\cdot N\cdot \vec t)\\
			&= -r\cdot N\cdot \sin(\alpha-\theta) -r\cdot f_0\cdot N\cdot \cos(\alpha-\theta)\\
	\end{aligned}$
	
	Finalement, en prenant en compte le frottement, $\boxed{C_{Mf}=\dfrac{(a+b)\cdot r\cdot (\sin(\alpha-\theta)+f_0\cdot \cos(\alpha-\theta))}{(a-e\cdot f_0)\cdot \sin\alpha +(e+a\cdot f_0)\cos\alpha }\cdot F=\SI{7.9}{N.m}}$
\end{itemize}


Remarque :
En	introduisant $\phi$ tel que $f_0=\tan \phi$ et en utilisant les relations de trigonométrie, on obtient :

$C_m=\dfrac{r\cdot (a+b)\cdot \sin(\alpha-\theta+\phi)}{e\cdot \cos(\alpha+\phi)+a\cdot \sin(\alpha+\phi)}\cdot F$, ce qui correspond à un effort à la limite du cône de frottement.

\begin{figure}[htb]
		\centering
		\def\svgwidth{.4\columnwidth}
		\import{./img/}{Cône_de_frottement.pdf_tex}
		\caption{Cône de frottement}
		\label{Cône_de_frottement}
\end{figure}

Remarque 2 :
Le rendement de la transmission avec frottement est $\eta_F=\dfrac{C_M}{C_{Mf}}=\num{.88}$

\end{document}
